八號幹線糊塗賬 路政署賠5億

2018年04月27日

八號幹線糊塗賬 路政署賠5億

沙田嶺隧道

【本報訊】政府近年大力發展基建，卻因規劃出錯而成為大白象。審計署批評耗資約60億元的八號幹線沙田段自2008年通車至今流量偏低，未有發揮分流作用，令獅子山隧道長期塞車。而幹線工程亦出現多筆糊塗賬，令路政署須向承建商額外賠償約5億元。

連接沙田至長沙灣的八號幹線沙田段主要包括荔枝角高架道路、尖山隧道及沙田嶺隧道。審計署發現，荔枝角高架道路2003年動工後，路政署才發現由顧問公司設計的雙臂澆築法方案，沒有考慮施工時的荷載，圖則亦沒有顯示某些必須的施工系統。路政署與顧問公司及承建商出現爭議，需進行仲裁。最後政府向承建商額外支付2.73億元，而顧問則只向政府支付1.331億元。

審計署又發現，尖山隧道工程的建築工料清單出現遺漏，包括隧道外層的平滑噴漿混凝土的厚度出錯，又無包括控制式爆破工程，路政署須額外支付9,380萬元。另外，由於土地勘探不足，導致工程延長，路署需向承建商賠償1.375億元。

流量偏低 無分流作用

審計署指出，尖山隧道及沙田嶺隧道自2008年通車至今，早上繁忙時間流量不及容量八成，晚上繁忙時間更只有六成多。反而獅隧及大老山隧道繁忙時間流量超出容量三至四成，長期塞車。運輸署卻未有研究如何令流量分佈更平均，駛經獅隧和大老山隧道的巴士線分別有21和23條，駛經尖山及沙田嶺隧道的巴士線只有5條。

審計署又指出，負責管理八號幹線青沙管制區的管理公司長期人手不足，機電工程人員比編制少24人，運輸署欠缺監管亦未有按合約追討全數賠償。

■記者麥志榮

上一則
鄧飛全年缺席公民教委會會議

下一則
五一遊行 爭標時立法全民退保

行尖山真係會快好多